% Se comienza una página nueva con formato plano (sin encabezado/pie de página pero con número de página):
\newpage
\thispagestyle{plain}

\chapter*{Agradecimientos} % Se añade un asterisco a \section para que el título no esté numerado.
%\addcontentsline{toc}{section}{Agradecimientos} % Al utilizar \section* se ha de añadir manualmente el apartado al índice (Table Of Contents, TOC).

A mis padres Elisa y Francisco por continuar a mi lado incondicionalmente. Siempre os estaré agradecido ensañarme el valor del sentido del deber, el tesón, el respeto por los demás y el no rendirme nunca.

A mi hermano Javier por enseñarme cada día que lo más importante es sonreír con la cabeza alta.

A mi familia. Por acompañarme siempre desde el primer momento y confiar en mí.

A mis amigos por ayudarme en el transcurso de mi carrera y mostrar interés en todos mis proyectos.

Por último y no menos importante, gracias mis tutores Daniel y Álvaro por todos los buenos momentos y frustraciones compartidas en el laboratorio. De vosotros he aprendido a buscar siempre a una ruta alternativa y a darle un giro nuevo a cada problema. También me llevo vuestro profundo interés por la ciencia y la labor docente.

\section*{Agradecimientos institucionales}
Doy las gracias al departamento de Ingeniería de Fabricación de la ETSII-UPM por la oportunidad ofrecida,  su interés en el proyecto y la forma de  trabajo que he podido aprender de ellos. Especialmente a Álvaro, Adrián y Enrique por el apoyo aportado, sea la situación que sea.

\vspace{1.5 cm}
A todos vosotros con todo lo que tengo, que es mi corazón, os digo sinceramente:

Gracias.

\afterpage{\blankpage} % Se añade una página en blanco después de los agradecimientos.
